**吊兰**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**）又名**钓兰**、**挂兰**、**兰草**、**折鹤兰**，[歐美國家稱](../Page/歐美.md "wikilink")**蜘蛛草**（），[日本称折鶴蘭](../Page/日本.md "wikilink")（），是相當常見的垂掛式[观叶植物](../Page/观叶植物.md "wikilink")，原產於[南非](../Page/南非.md "wikilink")。

## 特征

吊蘭為常綠[草本植物](../Page/草本.md "wikilink")，具簇生的圓柱形肉質[鬚根和短根狀](../Page/氣生根.md "wikilink")[莖](../Page/莖.md "wikilink")。[葉基生](../Page/葉.md "wikilink")，狹長柔軟條形，頂端漸尖，長30[公分左右](../Page/公分.md "wikilink")、寬1－2公分；基部抱莖，著生於短莖上。成熟的植株會長出[走莖形成花梗](../Page/變態莖.md "wikilink")，細長彎曲，自葉腋抽出超出葉上，長30－60公分，先端會長出有[氣生根的小植株](../Page/氣生根.md "wikilink")。[總狀花序](../Page/花序.md "wikilink")，單一或分枝；[花數朵一簇](../Page/花.md "wikilink")，散生在花梗旁。花小，[白色](../Page/白色.md "wikilink")，[花被](../Page/花被.md "wikilink")2輪共6片，[雄蕊](../Page/雄蕊.md "wikilink")6枚。[子房](../Page/子房.md "wikilink")3室，通常有胚珠多顆；[果實成銳三角形](../Page/果實.md "wikilink")，側向3裂；[種子扁平或碟狀](../Page/種子.md "wikilink")。[花序上部有時會生出](../Page/花序.md "wikilink")2－8公分的條形葉叢。花期一般在[春](../Page/春.md "wikilink")、[夏](../Page/夏.md "wikilink")，[冬季](../Page/冬.md "wikilink")，室內也可開花。

## 栽培

吊蘭性喜溫暖濕潤、半陰的環境。生長適溫為[攝氏](../Page/攝氏.md "wikilink")15－25度，不低於5攝氏度能安全越冬。肉質根貯水組織發達，耐旱。適宜排水良好，肥沃鬆肥的[土壤上生長](../Page/土壤.md "wikilink")。吊蘭一般使用分株繁殖，也可利用走莖上的小植株繁殖。吊蘭可以種子播種繁殖，但少用。

吊蘭適應性強，容易種植，且株形美觀，故受到廣泛的喜愛。經過證實，在室內種植吊蘭可有效減低室內的空氣污染物質\[1\]。吊蘭的園藝品種除了純綠葉之外，還有[大葉吊蘭](../Page/大葉吊蘭.md "wikilink")、金邊吊蘭、金心吊蘭和斑葉吊蘭等多種。

<File:2007-06-24Chlorophytum> comosum03.jpg|吊蘭的肉質根部
<File:2007-01-22Chlorophytum> comosum06.jpg|花梗上的數簇花朵、花苞與小植株
[File:2006-12-09Chlorophytum06-01.jpg|吊蘭的花與小植株](File:2006-12-09Chlorophytum06-01.jpg%7C吊蘭的花與小植株)
[File:2006-11-19Chlorophytum08-03.jpg|吊蘭的花與小植株](File:2006-11-19Chlorophytum08-03.jpg%7C吊蘭的花與小植株)
<File:Gruenlilie> bluete offen.jpg|吊蘭的花
[File:2006-12-12Chlorophytum02.jpg|已長出氣生根的小植株](File:2006-12-12Chlorophytum02.jpg%7C已長出氣生根的小植株)
<File:2016-10-22Chlorophytum> small.jpg|已移栽土中的小植株 <File:Fruit> of
Chlorophytum comosum.jpg|吊蘭的果實 <File:Gruenlilie> samen.jpg|吊蘭的種子

## 參考文獻

## 外部链接

  -
  - [吊蘭,
    Diaolan](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?lang=ch&channelid=1288&searchword=herb_id=D00361)
    藥用植物圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

[Category:吊兰属](../Category/吊兰属.md "wikilink")
[Category:盆栽](../Category/盆栽.md "wikilink")
[Category:觀葉植物](../Category/觀葉植物.md "wikilink")
[Category:观赏植物](../Category/观赏植物.md "wikilink")

1.